\documentclass[18pt]{extarticle}
\usepackage[a4paper, top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}

\usepackage[italian]{babel}

\usepackage[
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,        % Link interni (indice, riferimenti) in nero
    urlcolor=blue,          % Link esterni (URL) in blu
    citecolor=black,        % Citazioni in nero
    filecolor=black         % File in nero
]{hyperref} % For the Table of Contents

\usepackage{enumitem} % For lists

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\usepackage{xcolor}


\title{Scuola di sopravvivenza per Informatica volume 2}

\author{Verryx-02}
\date{2025/10/12}
\begin{document}

\maketitle

% Table of Contents (acts as your index)
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione}

\subsection{Contenuto della guida}
In questa guida troverai una marea di consigli pratici per superare gli esami di Informatica. Ti consiglio di usare l'indice navigabile per andare direttamente all'esame che ti interessa.\\
Questo è il secondo documento che scrivo in \LaTeX, perciò abbi pietà di me.
Se non hai letto il Volume-1 con tutti i consigli generali per sopravvivere ad Informatica, ti consiglio caldamente di leggerlo.\\
Lo trovi nella mia \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica}{\textbf{repository Github}}. 

\subsection{Chi sono io}
Io sono \href{https://github.com/Verryx-02}{\textbf{Verryx-02}}, uno studente di Informatica fuorisede. 
Per l'esattezza, mentre sto scrivendo questo documento sono all'ultimo anno della triennale qui all'Università di Udine.\\
Da ottobre 2025 sono rappresentante degli studenti del Dipartimento di Scienze Matematiche, Informatiche e Fisiche, ma soprattutto,\\
\textbf{sono uno che ha fatto tutti gli errori possibili.}\\


\section{Disclaimer}
Questa guida è frutto dell'esperienza mia e di un ristretto gruppo di studenti di Informatica all'Università di Udine, tutti con obiettivi, conoscenze pregresse, interessi e titoli di studio differenti.\\
Ti invito a non prendere il tutto come oro colato, ma allo stesso tempo, a non sottovalutare questi consigli.\\
\textbf{ATTENZIONE!} I punteggi che ho dato alla difficoltà dei corsi sono soggettivi.\\ 
\textbf{Se sei un professore, ti prego non querelarmi.}


\subsection{Responsabilità}
Ho scritto questa guida di mia sponte, per condividere ciò che ritengo di aver imparato.\\
Mi assumo le piene responsabilità delle conseguenze che questa guida può avere.\\
Non ha nessun legame con istituzioni accademiche.\\
Non rappresenta in alcun modo NEXT (partito studentesco di cui faccio parte).\\
I miei peer reviewer hanno contribuito solo con feedback e correzioni, sono pertanto esenti da ogni responsabilità.\\

\section{Contributi e aggiornamenti}
Le informazioni sono aggiornate a \textbf{Settembre 2025}. Alcuni dettagli potrebbero cambiare nel tempo.\\
Per tutti (studenti e docenti): Se questa guida ti infastidisce per qualche motivo, se noti informazioni obsolete, o semplicemente vuoi contribuire con miglioramenti, sentiti libero di:
\begin{itemize}
    \item Aprire una \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/issues}{issue}
    \item Fare una \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/pulls}{pull request}
\end{itemize}
Proposte di modifica e critiche sono ben accette se giustificate. Assicurati solo di seguire le indicazioni del file \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/blob/main/CONTRIBUTING.md}{CONTRIBUTING.md}
\begin{quote}
Si assume che sappiate scrivere in \LaTeX; altrimenti, \href{https://www.learnlatex.org/it/}{sappiatelo}. - \href{https://github.com/miculan}{M.M.}
\end{quote}

\clearpage
\section{Esami del primo anno}



\subsection{Introduzione al primo anno}
Il primo anno non ha esami troppo complicati di per sé. La difficoltà del primo anno deriva principalmente dall'inesperienza e dal fatto che ci si trova in un ambiente nuovo e non si sa bene come muoversi nel modo migliore. Il Volume-1 della mia guida potrebbe aiutare.\\
Ma se dovessi definire i corsi più difficili, probabilmente sarebbero Analisi e Algebra Lineare.\\



\subsection{Architettura degli Elaboratori (Prof. Federico Fontana)}
Il corso tenuto dal Fontana mi è piaciuto così tanto che ho fatto l'esame 6 volte prima di riuscire a superarlo con il minimo possibile.\\
Vediamo di non farti fare la mia stessa fine.\\

\subsubsection{Difficoltà}
\textbf{Difficoltà del corso:} 3/10\\
\textbf{Difficoltà dell'esame:} 5/10\\
Le lezioni sono stupende. Il prof spiega benissimo e risponde sempre alle domande se sono pertinenti alla lezione. 
Inoltre, le slide sono fatte molto bene.\\
Il prof mi ha fatto veramente amare la materia e nonostante all'esame io abbia fatto pena, mi è rimasto molto delle sue lezioni.\\
Se vieni da un istituto tecnico informatico o conosci già qualcosina sulle porte logiche, probabilmente non avrai nessun problema a capire le lezioni.\\
In generale, non sono state un problema nemmeno per me che avevo zero basi.\\
L'esame è molto sbilanciato su Assembly (vale quasi 1/3 dell'esame). Gli esercizi sui bus e sulle memorie a volte non sono banali. Ma alla fine i tipi di esercizi sono sempre simili.\\


\subsubsection{Come studiare}
Il corso è fatto così bene che quasi non serve prendere appunti. Stampati le slide e scrivici sopra le informazioni aggiuntive.
Segui i laboratori perché Assembly è la parte più pesante del corso, e anche la più importante per l'esame.\\
Dalla mia esperienza posso dirti che aiutare qualcuno è il modo migliore per fare amicizia e stringere legami. I laboratori sono l'occasione perfetta: parla con i tuoi compagni, cerca qualcuno con i tuoi interessi, offriti di condividere i tuoi appunti, i tuoi metodi e questa guida.\\
Non sottovalutare LogiSim perché ti permette di fare praticamente qualsiasi cosa, devi solo imparare ad usarlo.\\
Io ho creato un pisello con le porte logiche, ma c'è persino chi ci ha fatto un intero \href{https://www.youtube.com/watch?v=P5qwWGwHHO8}{computer}.\\
Il modo migliore per prepararsi a questo esame è fare un sacco di vecchi esami. Cercali su Discord o su Elearning e inizia a fare esercizi d'esame per argomento.\\
\textbf{Esempio:} Fai prima una decina di esercizi sul complemento a due, poi una decina sull'algebra \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/blob/main/assets/Memini-carini-da-Programmer-Jokes/BOOlean-operators.jpeg}{BOOleana}

\subsubsection{Errori da evitare}
Durante le lezioni, fate \textbf{assoluto silenzio} (se non avete domande da fare al prof, ovvio). Il rischio di essere defenestrati è piuttosto alto se create un brusio di fondo che lo infastidisce.\\
Il prof non si fa problemi a buttarvi fuori dall'aula (e fa bene).\\
\textbf{Non fare esercizi è l'errore più grande che puoi fare.} L'esame ne è pieno, devi spammarli fin da subito.\\
Io ho seguito il consiglio del prof il mio primo anno: ``concentratevi sulla teoria e non guardate i vecchi esami". Grosso errore.\\
\textbf{Non fare l'esercizio di Assembly} ti potrebbe costare l'esame. È stato il mio primo linguaggio di programmazione e non riuscivo a capirlo, quindi ho preferito tralasciarlo, motivo per cui ho preso il minimo all'esame (dopo 6 tentativi).\\

\subsubsection{Libri e lezioni}
\textbf{Consiglio di comprare il libro?} No\\
Il libro è un mattone e il prof lo ha praticamente riassunto nelle slide. Non lo consiglio praticamente a nessuno.\\
\textbf{Consiglio di seguire le lezioni?} Sì\\
Perché sono fatte molto bene. Come ho già detto, il prof spiega benissimo. In più è un'occasione per fare amicizia con qualcuno, cosa che al primo anno sicuramente ti servirà.\\

\subsubsection{Pro tips}
\textbf{Esercitati con Assembly}: fatti spiegare le soluzioni degli esami da Claude se non riesci a capire cosa viene fatto.\\
\textbf{Non farti fare gli esercizi dall'IA}: è una cosa che non ha senso, gli esercizi servono a prepararti all'esame. È normale non riuscire a farli, a volte potresti metterci giorni, ma è necessario, perché altrimenti non impari nulla e arrivi all'esame impreparato. 

\subsubsection{Risorse utili}
Un canale super utile in italiano è \href{https://www.youtube.com/@GetTheCookie}{GetTheCookie}. È pieno di spiegazioni pratiche con esercizi, usalo se non capisci qualcosa.

\subsubsection{Se non riesci a passare l'esame}
Dopo 3 tentativi non sei ancora riuscito a passare l'esame? Chiedi un'orale integrativo o un colloquio con il prof. Il Fontana spesso li concede a chi fa veramente tanta difficoltà.\\
Se lo avessi saputo prima probabilmente ci sarei andato, anche solo per capire cosa stavo sbagliando.


\clearpage

\subsection{Programmazione (Prof. Claudio Mirolo)}
Ho provato 3 volte a fare l'esame di programmazione. Alla fine l'ho passato a Settembre con il minimo. È stato un esame molto duro per me, non avevo mai programmato, quindi molte cose mi venivano piuttosto difficili. Ci mettevo giorni a fare gli esercizi del laboratorio. 
In più, alle prime 5 lezioni non avevo ancora il pc portatile, quindi i primi appunti li segnavo su carta, una follia.

\subsubsection{Difficoltà}
\textbf{Difficoltà del corso:} 3/10\\
\textbf{Difficoltà dell'esame:} 5/10\\
Il Mirolino spiega benissimo, quindi le lezioni erano chiare persino a me.\\
L'esame non è banale, specialmente la parte delle dimostrazioni di correttezza.\\
Una comprensione anche approfondita della teoria non è sufficiente, specialmente se non hai mai programmato.\\

\subsubsection{Come studiare}
Non prendere appunti durante la lezione: concentrati solo sul capire cosa fa il prof.\\
Gli appunti chiedili a qualcuno che li ha già fatti (ragazzi del secondo/terzo anno su Whatsapp o Discord).\\
Una volta che hai gli appunti di qualcuno:
\begin{itemize}
\item Studiali e commentali bene,
\item Aggiungi quello che manca,
\item Chiediti se quel programma si può fare meglio e perché il prof lo fa proprio così,
\item Se li hai migliorati, condividili con la community.
\end{itemize}
Durante le ultime settimane di lezione (di entrambi i semestri), come per Architettura, fai tanti esami vecchi, ce ne sono più o meno un milione sul suo \href{https://users.dimi.uniud.it/~claudio.mirolo/teaching/programmazione/index.html}{sito}.\\

\subsubsection{Errori da evitare}
\textbf{Prendere appunti passivamente}, senza ripassarli e senza cercare di capirli dopo la lezione è sicuramente il più grave degli errori che puoi fare: l'esame è basato sui programmi fatti a lezione, se non li ripassi, non li capisci e non sai replicarli, non passi l'esame.\\
\textbf{Non andare alle lezioni di laboratorio} può essere visto come un errore, ma dipende molto dalle tue capacità: se non fai difficoltà a programmare, potresti essere in grado di fare gli esercizi da solo senza dover chiedere nulla agli altri ragazzi o al prof. Se questo è il tuo caso, allora va bene.\\
\textbf{Insultare Scheme} non è carino. C'è più di un valido motivo per cui ti viene insegnato questo linguaggio, solo che non ne sai ancora abbastanza per capire i motivi dietro questa scelta.\\
Lo capirai al terzo anno, quando studierai Linguaggi di Programmazione.

\subsubsection{Libri e lezioni}
\textbf{Consiglio di comprare il libro?} No.\\
Il prof insegna da più o meno 140 anni. Probabilmente ne sa più lui su Scheme e Java degli stessi autori del linguaggio.\\
\textbf{Consiglio di seguire le lezioni?} Sì.\\
Ti aiuta a capire \textbf{come} si scrivono ed eseguono i programmi. In più, se usi gli appunti di qualcun'altro, le lezioni servono a capire se sono corretti e ad aggiungere commenti utili sulle sezioni che non hai capito.\\
Non sono tuttavia fondamentali se hai dei buoni appunti e sai già programmare. In quel caso te le puoi evitare studiandoti gli appunti in autonomia.



\subsubsection{Pro tips}
\textbf{Fatti spiegare i programmi}\\
Chiedi ai compagni, al prof, e solo come ultima risorsa all'IA. Il networking è fondamentale in università.
\textbf{Non ignorare l'esercizio di Hanoi}\\
È difficile per tutti, ma è uscito spesso negli esami. In generale, devi arrivare all'esame scritto avendo fatto tutti gli esercizi di laboratorio.\\
\textbf{Indicizza i tuoi appunti}\\
Li dovrai stampare e portare all'esame. Numera le pagine e crea un indice all'inizio, così quando ti serve qualcosa la trovi subito.\\
\textbf{Approfondisci l'uso del `map`}\\
In Scheme è spesso presente negli esami. Assicurati di capirlo bene.

\subsubsection{Esami parziali VS Esame totale} 
Assolutamente i parziali. Se siete alle prime armi, vi fanno capire molto sul vostro livello: vi danno l'opportunità di capire se state sbagliando qualcosa e il tempo di cambiare rotta.\\
Per quanto riguarda gli esercizi del laboratorio, non vi sognate di andare all'esame se non siete in grado di farli.\\

\subsubsection{Note sull'esame orale e di laboratorio}
Se ne hai la possibilità, ti consiglio vivamente di \textbf{andare a vedere gli esami orali} per capire cosa viene chiesto di solito.\\
Perché sì, \textbf{gli orali sono pubblici}, non serve essere iscritti all'appello per andare a vedere l'orale di altri studenti, è perfettamente lecito (e secondo me super utile).\\
Ad ogni modo, di solito viene chiesto di correggere o fare da zero un esercizio dell'esame scritto che non si è riusciti a svolgere, quindi è assolutamente consigliato confrontarsi con gli altri studenti per capire come fare quegli esercizi prima di presentarsi all'orale.\\
Per altre informazioni sull'orale guarda su Discord o chiedi sui gruppi whatsapp del secondo e terzo anno.

\clearpage

\subsection{Analisi Matematica}
Il professore di cui ho fatto l'esame non tiene più il corso, quindi questa sezione è incompleta.\\
Posso solo dirti che una buona comprensione di Analisi ti servirà per un sacco di altri esami: Calcolo Scientifico, Probabilità e Statistica, e in generale per capire la matematica dietro molti algoritmi.

\textbf{Questa sezione ha bisogno del tuo contributo!}\\
Se hai fatto l'esame con il nuovo prof e vuoi aiutare chi verrà dopo di te, riempi questa sezione seguendo il template qui sotto. Trovi tutte le indicazioni nel file \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/blob/main/CONTRIBUTING.md}{CONTRIBUTING.md}.

\textit{Template da seguire:}

\textbf{Introduzione:}
\begin{itemize}
\item Scrivi 1-3 paragrafi con un aneddoto personale su come è andata a te
\item Se c'è un consiglio chiave, scrivilo qui.
\end{itemize}

\subsubsection{Difficoltà}
\textbf{Difficoltà del corso:} X/10\\
\textbf{Difficoltà dell'esame:} X/10
\begin{itemize}
\item Spiega il PERCHÉ di questi voti
\item Se la difficoltà varia in base al background (liceo scientifico vs tecnico vs altro), specificarlo
\end{itemize}

\subsubsection{Come studiare}
\begin{itemize}
\item Spiega passo-passo il metodo che ha funzionato con te
\item Se ci sono più approcci possibili, spiegali tutti
\end{itemize}

\subsubsection{Errori da evitare}
\begin{itemize}
\item Lista puntata di errori comuni che hai visto fare
\item Ogni punto con spiegazione breve del perché è un errore
\item Se hai fatto tu stesso questi errori, raccontalo
\end{itemize}

\subsubsection{Libri e lezioni}
\textbf{Consiglio di comprare il libro?} Sì/No
\begin{itemize}
\item Motivazione dettagliata
\end{itemize}
\textbf{Consiglio di seguire le lezioni?} Sì/No
\begin{itemize}
\item Motivazione dettagliata
\item Se ci sono alternative: video, altri materiali, ecc.
\end{itemize}

\subsubsection{Pro tips}
\begin{itemize}
\item Chicche specifiche
\item Ogni tip con titolo in \textbf{bold} seguito da spiegazione
\item Trucchi che non sono ovvi
\item Cose che avresti voluto sapere prima di fare l'esame
\end{itemize}

\subsubsection{Risorse utili}
\begin{itemize}
\item Link utili (canali YouTube, siti, ecc.)
\item Video consigliati
\item Tool/software specifici per questo esame
\end{itemize}

\subsubsection{[Sezione specifica opzionale]}
Aggiungi solo se necessario:
\begin{itemize}
\item ``Parziali vs totale'' se ci sono parziali
\item ``Note sull'orale'' se c'è esame orale
\item ``Note sul laboratorio'' se c'è laboratorio
\item ``Note sul professore'' se è particolarmente rilevante per l'esame
\end{itemize}

\clearpage




\subsection{Matematica Discreta - Algebra Lineare (Prof. Giuseppe Lancia)}
La parte di Matematica Discreta è trattata benissimo, il che la semplifica molto.\\
La parte di Algebra Lineare complica parecchio le cose. Non è affatto banale per chi è alle prime armi. Necessita di molta più attenzione ed è facile rimanere indietro perché le lezioni successive dipendono spesso da quelle precedenti.\\

\subsubsection{Difficoltà}
\textbf{Difficoltà del corso:} 5/10\\
\textbf{Difficoltà dell'esame:} 6/10\\
Il prof spiega bene. La parte di Matematica Discreta secondo me è spiegata meglio rispetto a quella di Algebra Lineare.\\
Ad ogni modo conosco qualcuno (con delle basi ben più forti delle mie) che anche dopo aver studiato il libro di Matematica Discreta ha preso 0 al quiz rispondendo a tutto, perché non aveva capito realmente come applicare le nozioni imparate e le sue giustificazioni non erano sufficienti.\\
In generale, dare la risposta corretta nel quiz non è sufficiente, bisogna giustificarla nel modo corretto (anche brevemente) dimostrando di aver capito, il che lo rende ben più complicato.\\
L'esame di Algebra Lineare è forse più gestibile, perché un po' più meccanico, ma anche lì, bisogna aver capito bene la materia.\\


\subsubsection{Come studiare}
Il metodo delle flashcards ha salvato molti di noi su questo esame.\\
\textbf{Come funziona:}
\begin{itemize}
\item Crea flashcards per definizioni, teoremi, formule,
\item Sul fronte: domanda/enunciato,
\item Sul retro: risposta + esempio pratico,
\item Ripetile ogni giorno, anche solo 10 minuti.
\end{itemize}
Per Algebra Lineare, l'approccio è più meccanico: fai tutti gli esercizi che trovi in giro.\\
Ma tieni ben presente il fatto che senza aver capito tutta la teoria, l'esame farai molta fatica a passarlo.



\subsubsection{Errori da evitare}
\textbf{Scappare dai simboli spaventosi} non ti servirà a niente. Tanto prima o poi torneranno a terrorizzarti.\\
Perciò tanto vale che impari a convivere con le sommatorie e gli altri simboli perché sono fondamentali in questo e nei corsi più avanzati.\\
Specialmente le sommatorie sono usate tantissimo per spiegare una marea di cose in una marea di corsi diversi. Capiscile qui e avrai un problema in meno più avanti, in corsi ben più difficili di questo.\\
\textbf{Studiare solo teoria senza fare esercizi} specialmente per Algebra Lineare, non basta.




\subsubsection{Libri e lezioni}
\textbf{Consiglio di comprare il libro?} Sì.\\
Per Matematica Discreta io ho seguito le lezioni, non riuscivo a stare al passo, quindi ho comprato il libro e ci ho segnato sopra gli appunti (a penna, per far venire un embolo al mio gruppo di studio).\\
Comunque il libro è validissimo e si trova gratis online. Bisogna solo sapere dove cercare.\\
Io comunque ti consiglio di prenderlo cartaceo su Amazon.\\
\textbf{Consiglio di seguire le lezioni?} Sì.\\
Se riesci a stare al passo, altrimenti no, perché il libro è più che sufficiente.\\
\textbf{Per la parte di Algebra Lineare} ad esempio, non ho usato il libro.  Ho seguito le lezioni e preso appunti, ma non è stato sufficiente. Ho integrato studiando dai video di \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLW4IfhQEjCpJaWnqvWGliPiiL1q8QejNL}{Salvo Romeo}\\



\subsubsection{Pro tips}
\textbf{Le flashcards sono fondamentali per Matematica Discreta}\\
Un mio amico è passato da 0/30 a 20/30 con questo metodo.\\
\textbf{Giustifica sempre le risposte nel quiz}\\
Dare la risposta corretta non basta. Devi dimostrare di aver capito il perché.\\
\textbf{Visualizza i concetti}\\
Per combinazioni, permutazioni e altra roba di Matematica Discreta, prendi pennarelli colorati e fai esempi pratici. Aiuta tantissimo se fai fatica con l'astrazione.\\
\textbf{Non rimanere indietro}\\
Le lezioni di Algebra Lineare sono concatenate. Se perdi una lezione, recuperala subito o farai fatica a seguire quelle successive.

\subsubsection{Esami parziali VS Esame totale} 
Secondo me il totale è un po' più gestibile, ma molti altri dicono il contrario, quindi in generale consiglierei i parziali. Se sei in dubbio, guarda le vecchie prove d'esame per farti un'idea tua. 

\subsubsection{Curiosità sul prof}
Il prof è un appassionato di Poker e ha ottenuto risultati di rilievo in tornei competitivi.
Questo lo ha reso un idolo per molti studenti e rende la materia più interessante,
perché si vede come le nozioni vengano applicate in contesti reali.\\
\textbf{Nota: Il prof non incentiva MAI il gioco d'azzardo e non pubblicizza MAI questa sua passione.}

\clearpage




\subsection{Fisica (Prof. Paolo Giannozzi)}
Io ho seguito il corso di Fisica con il professor Santi. Ho rimandato il suo esame perché ho preferito concentrarmi su altri esami in quanto il suo era particolarmente facile. Non è stata una grande idea.\\
Quando avevo quasi finito di prepararmi per l'esame di Fisica, il professore è venuto a mancare ed è stato sostituito dal professor Giannozzi.\\
Quando ho fatto io l'esame (2025) il Giannozzi ha deciso di tenere il programma del vecchio prof, ma è molto probabile che quando toccherà a te, il programma possa essere leggermente diverso. 
Personalmente credo che Giannozzi sia molto più bravo del vecchio prof, anche se il suo esame è forse più difficile.\\


\subsubsection{Difficoltà}
\textbf{Difficoltà del corso:} 4/10\\
\textbf{Difficoltà dell'esame:} 4/10\\
Il corso non è particolarmente complicato. È solo una palla da seguire. Per carità, il prof riesce a trasmettere molto bene la passione per la materia, ma le lezioni sono veramente lente. Per me erano impossibili da seguire. 
Alcuni esercizi dell'esame non sono banali, ma nemmeno particolarmente complessi se hai fatto tutti quelli delle slide.\\
Il fatto che si possano portare gli appunti rende l'esame sicuramente molto più semplice.\\


\subsubsection{Come studiare}
\textbf{Prendere appunti è un po' inutile qui secondo me.} Le slide sono già ottime per la teoria. Al massimo puoi fare degli approfondimenti, ma è meglio se ti concentri sugli esercizi.\\
\textbf{Fai tutti gli esercizi che puoi:} quelli delle slide, quelli del libro, tutti quelli che riesci a trovare.\\
Non abbatterti se non riesci a risolverli. Chiedi ai tuoi compagni, al prof o a Claude. (a me ha saputo spiegare tutto, ma occhio al limite di token)\\
\textbf{Indicizza il quaderno degli esercizi.} All'esame ti servirà trovare le informazioni in tempo record, quindi farai meglio a numerare le pagine e a farti un buon indice all'inizio del quaderno.\\
Ti lascio il mio indice in bassa risoluzione \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/blob/main/assets/Esempio-indice-fisica/Indice1Fisica.jpeg}{qui} e \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/blob/main/assets/Esempio-indice-fisica/Indice2Fisica.jpeg}{qui}.


\subsubsection{Errori da evitare}
\textbf{Concentrarsi solo sulla teoria} qui è veramente da pazzi. La teoria è fondamentale, certo, ma l'esame di fisica è solo esercizi e non si passa se non ci si esercita.

\subsubsection{Libri e lezioni}
\textbf{Consiglio di comprare il libro?} Sì.\\
Un libro qualunque di fisica che tratta gli argomenti del corso andrà benissimo. Se proprio non puoi comprarlo, chiedilo al prof. C'è una buona probabilità che te ne darà uno.\\
In alternativa puoi chiedere sui gruppi di informatica. Io il mio l'ho regalato al primo studente che è venuto a ritirarlo. Questo perché mi era stato a mia volta regalato da una studentessa durante il mio secondo anno di università.\\
\textbf{Consiglio di seguire le lezioni?} No.\\
Come detto prima, le lezioni sono noiosissime.\\
Ad ogni modo ti invito a seguirne un paio per farti un'idea tua.\\


\clearpage








\section{Esami del secondo anno}
\subsection{Introduzione al secondo anno}
Il secondo è l'anno più duro di Informatica. I corsi più tosti sono: Fondamenti, Calcolo, Algoritmi, Logica. Ognuno per un motivo diverso. 

\subsection{Programmazione Orientata agli Oggetti (Prof. Giorgio Brajnik)}
Ho così tanto da dire su questo corso che non so veramente da dove iniziare.
Se vuoi saperne di più, entra nel canale dedicato sul Discord di Informatica. 
Io ho seguito tutte le lezioni e le ho trovate super interessanti. Vengono spiegati un sacco di concetti affascinanti ed è bello avere delle lezioni leggere e prive di robe incomprensibili. Sono le lezioni più leggere mai viste.\\


\subsubsection{Difficoltà}
\textbf{Difficoltà del corso:} 1/10\\
\textbf{Difficoltà dell'esame:} 3/10\\
Le lezioni sono semplicissime. Non succede praticamente mai di uscire dalla lezione e dire "questa cosa non l'ho capita".\\
La difficoltà dell'esame dovrebbe essere un 2 in verità. Ho dato 3 perché la valutazione non è deterministica. 
Anzi, per dirla tutta, i voti sono messi completamente a caso. 
Il punto fondamentale è fare l'esame il primo appello perché il prof valuta meglio quelli che lo fanno prima, anche se scrivono cavolate. 

\subsubsection{Come studiare}
Questa sezione ha bisogno del tuo contributo

\subsubsection{Errori da evitare}
Questa sezione ha bisogno del tuo contributo

\subsubsection{Libri e lezioni}
\textbf{Consiglio di comprare il libro?} No\\
Un libro può essere utilissimo per programmare ad oggetti. Ma all'esame non ti è richiesto di programmare, ma solo di creare lo scheletro del codice. Un sacco di studenti passano questo esame senza scrivere una singola riga di codice sensato.\\
\textbf{Consiglio di seguire le lezioni?} Sì e No\\
Si, perché i concetti sono utilissimi e interessanti. 
No perché nulla di quello che ti verrà detto servirà all'esame se non l'imparare a creare gli schemi generali per far comunicare le varie classi.\\ Vai alle prime lezioni e fai le tue considerazioni.

\subsubsection{Pro tips}
Questa sezione ha bisogno del tuo contributo

\subsubsection{Risorse utili}
Questa sezione ha bisogno del tuo contributo

\subsubsection{[Sezione specifica opzionale]}
Questa sezione ha bisogno del tuo contributo


\section{Conclusione}
Informatica è un percorso difficile, forse tra i più difficili, ma non è impossibile.\\
Se impari a muoverti nel modo giusto e segui i consigli di chi ci è passato prima di te, diventerà un'esperienza straordinaria che ti ripagherà.\\
Spero che questa guida ti sia d'aiuto.\\
\\
Buona fortuna!

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\href{https://github.com/Verryx-02}{@Verryx-02}
\end{flushright}

\subsection*{Ringraziamenti}
Un grazie speciale a chi ha letto e commentato questa guida prima della pubblicazione, aiutandomi a migliorarla, correggerla e renderla ancora più utile:
\begin{itemize}
\item Alessandro
\item \href{https://github.com/NovaActias}{NovaActias}
\item \href{https://github.com/Riccardo-Gottardi}{Riccardo-Gottardi}
\end{itemize}
Grazie anche a tutti quelli che mi aiuteranno in futuro a rendere migliore il corso di Informatica qui a Udine. Se lo desiderate, verrete per sempre ricordati nel file \href{https://github.com/Verryx-02/Scuola-di-sopravvivenza-per-studenti-di-Informatica/blob/main/CONTRIBUTORS.md}{CONTRIBUTORS.md}.\\

\end{document}